\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{parskip}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\let\emptyset\varnothing
\newcommand{\powerset}{\mathcal{P}}

\author{Aksel Lunde Aase}   
\title{TMA4140 Øving 2}

\begin{document}
    
\maketitle

\subsection*{Seksjon 2.1}

\framebox{5} \ Determine whether each of these pairs of sets are equal.

\textbf{a)} $A=\{1, 3, 3, 3, 5, 5, 5, 5, 5\}$, $B=\{5, 3, 1\}$ \\
Vi ser at $\forall x (x \in A \rightarrow x \in B) $ og tilsvarende
$\forall x (x \in B \rightarrow x \in A) $. Ergo er mengdene like.\\
Elementer telles kun én gang i mengder, og rekkefølge har ikke noe å si.

\textbf{b)} $A=\{\{1\}\}$, $B=\{1, \{1\}\}$ \\
Her er det tydelig at $1 \notin A$, 
ettersom $1$ og $\{1\}$ er ulike elementer. Mengdene er ulike.

\textbf{c)} $A=\emptyset$, $B=\{\emptyset\}$ \\
Ettersom $A=\emptyset$ er den tomme mengden kan ikke 
$\emptyset \in A$.
Til sammenlikning er $B$ en mengde bestående av ett element, $\emptyset$. 
Disse er også ulike.

\framebox{24} \ Determine whether each of these sets is the power set of a set, 
where $a$ and $b$ are distinct elements.

\textbf{a)} $\emptyset$ \\
Ingen mengder har $\emptyset$ som sin kraftmengde.
Det nærmeste måtte være kraftmengden $\powerset(\emptyset)=\{\emptyset\}$. 

\textbf{b)} $\{\emptyset, \{a\}\}$ \\
Kraftmengden $\powerset(\{a\})=\{\emptyset, \{a\}\}$

\textbf{c)} $\{\emptyset, \{a\}, \{\emptyset, a\}\}$ \\
Dersom en kraftmengde skal inneholde $\{\emptyset, a\}$
må den også inneholde både $\{\emptyset\}$ og $\{a\}$,
som mengden i oppgaven ikke gjør.
Det er altså ikke en kraftmengde.

\textbf{d)} $\{\emptyset, \{a\}, \{b\}, \{a,b\}\}$ \\
Kraftmengden $\powerset(\{a, b\})=\{\emptyset, \{a\}, \{b\}, \{a,b\}\}$.

\subsection*{Seksjon 2.2}

\framebox{18} \ Let $A$, $B$ and $C$ be sets. Show that

\textbf{c)} $(A-B)-C \subseteq A-C$ \\
Vi kaller venstresiden for $L$ og definerer den slik: \\
$L = \{x \ {\big|} \ (x \in A \wedge x \notin B) \wedge x \notin C \} $ \\
Vi kaller tilsvarende høyresiden for $R$ og definerer den slik:\\
$R = \{x \ {\big|} \ x \in A \wedge x \notin C \} $

Dersom $L \subseteq R$ må følgende holde:
$$\forall x (x \in L \rightarrow x \in R)$$
$$\Leftrightarrow \forall x \big([(x \in A \wedge x \notin B) \wedge x \notin C] \rightarrow (x \in A \wedge x \notin C)\big)$$
Her kan vi fjerne tilsvarende \textit{og}-operatorer fra begge sider av implikasjonspilen (nemlig $(x \in A \wedge x \notin C)$).
$$ \forall x (x \notin B \rightarrow \textrm{True})$$
Vi ser at dette er en tautologi, og konkluderer da at $L \subseteq R$.

\textbf{d)} $(A-C) \cap (C-B) = \emptyset$ \\
Vi konstruerer venstrehåndssiden på tilsvarende måte som i oppgave \textbf{c}.
$$\{x \ {\big|} \ ((x \in A) \wedge (x \notin C)) \wedge ((x \in C) \wedge (x \notin B))\} = \emptyset$$
Siden $\wedge$ er assosiativ kan vi omorganisere uttrykket til å påstå $(x \in C) \wedge (x \notin C)$:
$$\{x \ {\big|} \ ((x \in C) \wedge (x \notin C)) \wedge ((x \in A) \wedge (x \notin B))\} = \emptyset$$
Det finnes ingen $x$ som tilfredsstiller $(x \in C) \wedge (x \notin C$),
derfor vil venstrehåndssiden være lik $\emptyset$.

\framebox{46} \ Show that if $A$, $B$, and $C$ are sets, then
$$|A \cup B \cup C| = |A| + |B| + |C| - |A \cap B| - |A \cap C| - |B \cap C| + |A \cap B \cap C|.$$

Vi vet at $|A \cup X| = |A| + |X| - |A \cap X|$. 
Dersom vi velger $X = B \cup C$ og bruker den nevnte identiteten får vi følgende:
\begin{align*}
    |A \cup (B \cup C)| &= |A| + |B \cup C| - |A \cap (B \cup C)| \\
    |A \cup B \cup C| &= |A| + |B| + |C| - |B \cap C| - |A \cap (B \cup C)| \\
    |A \cup B \cup C| &= |A| + |B| + |C| - |B \cap C| - |(A \cap B) \cup (A \cap C)| \\
    |A \cup B \cup C| &= |A| + |B| + |C| - |B \cap C| - (|A \cap B| + |A \cap C| - |(A \cap B) \cap (A \cap C)|) \\
    |A \cup B \cup C| &= |A| + |B| + |C| - |B \cap C| - |A \cap B| - |A \cap C| + |A \cap B \cap  C| \\
\end{align*} 
\hfill QED.

\subsection*{Seksjon 2.3}

\framebox{12} \ Determine whether each of these functions from $\Bbb{Z}$ to $\Bbb{Z}$ is one-to-one.

\textbf{a)} \ $f(n)=n-1$ \\
Her finnes det en invers funksjon $f^{-1}$, 
nemlig $f^{-1}(n)=n+1$. 
Altså er $f$ en-til-en.

\textbf{b)} \ $f(n)=n^2+1$ \\
Her finnes det ingen invers funksjon. 
For eksempel er det ingen $n$ som vil gi verdien $f(n)=6$. 
$f$ er altså ikke en-til-en.

\textbf{c)} \ $f(n)=n^3$ \\
Her finnes det heller ingen invers funksjon.
For eksempel finnes det ingen $n$ slik at $f(n)=7$.
$f$ er altså ikke en-til-en.

\textbf{d)} \ $f(n)=\lceil n/2 \rceil$ \\
Her finnes det heller ingen invers funksjon.
For eksempel gir både $n=1$ og $n=2$ verdien $f(n)=1$.
$f$ er altså ikke en-til-en.

\framebox{38} \ Let $f(x)=ax+b$ and $g(x)=cx+d$, where $a$, $b$, $c$, and $d$ are constants. 
Determine necessary and sufficient conditions on the constraints $a$, $b$, $c$, and $d$ so that
$f \circ g = g \circ f$.
\begin{align}
    (f \circ g)(x) = a(cx+d)+b=acx+ad+b \\
    (g \circ f)(x) = c(ax+b)+d=acx+cb+d
\end{align}
For at $f \circ g=g \circ f$ må da
$$acx+ad+b=acx+cb+d$$
$$ad+b=cb+d$$
eventuelt $b(c-1)=d(a-1)$.

\framebox{42} \ Let $f$ be the function from $\Bbb{R}$ to $\Bbb{R}$ defined by $f(x)=x^2$. Find

\textbf{a)} \ $f^{-1}(\{1\})$.

Både $x=-1$ og $x=1$ gir $f(x)=1$, altså er $f^-1(\{1\})=\{-1, 1\}$

\textbf{b)} \ $f^{-1}(\{x \ | \ 0 < x < 1\})$.

Vi skal finne alle $x$ slik at $f(x) \in \{y \ | \ 0 < y < 1\}$.
Da løser vi bare ulikheten $0 < x^2 < 1$ og får $-1 < x < 1 \wedge x \neq 0$.

Altså: $f^{-1}(\{x \ | \ 0 < x < 1\})=\{x \ | \ (-1 < x < 1) \wedge x \neq 0 \}$.

\textbf{c)} \ $f^{-1}(\{x \ | \ x > 4\})$.

Her skal vi finne alle $x$ slik at $f(x)>4$. Det gir $x^2>4 \Rightarrow x < -2 \vee x > 2$.

Altså $f^{-1}(\{x \ | \ x > 4\}) = \{x \ | \ x < -2 \vee x > 2\}$

\subsection*{Seksjon 2.4}

\framebox{12} \ Show that the sequence $\{a_n\}$ is a solution of the recurrence relation \\
$a_n=-3a_{n-1}+4a_{n-2}$ if

\textbf{c)} $a_n=(-4)^n$.

Vi tester løsningen ved å erstatte $(-4)^n$ for $a_n$:
\begin{align*}
    (-4)^n &= -3(-4)^{n-1}+4(-4)^{n-2} \\
    (-4)^n &= (-4)^{n-2}((-3)(-4)+4) \\
    (-4)^2 &= 12+4 \\
    16 &= 16
\end{align*}
Vi ser at likheten holder, og $a_n=(-4)^n$ er en løsning for relasjonen.

\iffalse
Induksjonsbevis: \\
Gitt at $a_n=-3a_{n-1}+4a_{n-2}=(-4)^n$, \\
vis at $a_{n+1}=-3a_{n}+4a_{n-1}=(-4)^{n+1}$

Vi setter inn $a_n=(-4)^n$ og $a_{n-1}=(-4)^{n-1}$:
\begin{align*}
    a_{n+1} &= -3(-4)^n+4(-4)^{n-1} \\
    a_{n+1} &= (-4)^{n-1}((-3)(-4)+4) \\
    a_{n+1} &= (-4)^{n-1}(16) \\
    a_{n+1} &= (-4)^{n-1}(-4)^2 \\
    a_{n+1} &= (-4)^{n+1}
\end{align*}
Vi ser at overgangen fra $a_n$ til $a_{n+1}$ stemmer,
så da gjenstår det bare å vise at uttrykket stemmer 
for én spesiell $n$. Vi velger her $n=2$ med $a_0=1$ og $a_1=-4$ og får: 
\begin{align*}
    a_2 &= -3a_1+4a_0=(-4)^2 \\
    a_2 &= -3(-4)+4=16 \\
    a_2 &= 12 + 4 = 16
\end{align*} 
\hfill QED.
\fi

\framebox{33} \ Compute each of these double sums.

\textbf{d)} $\sum_{i=0}^2\sum_{j=1}^3 ij$

$\quad 0*1+0*2+0*3$\\
$+\ 1*1+1*2+1*3$\\
$+\ 2*1+2*2+2*3$\\
$=0+6+12=18$

\subsection*{Seksjon 2.5}

\framebox{16} \ Show that the subset of a countable set is also countable.

Gitt to mengder $A$ og $B$ der $A \subset B$ og $|B| \leq \aleph_0$,
skal vi vise at $|A| \leq \aleph_0$.

Merk at dersom $B$ er endelig vil alle undermengder også være endelige,
og $A$ vil derfor være tellbar. 
Beviset under holder likevel dersom $B$ er endelig.

I tilfellet der $B$ er tellbar uendelig vil finnes det en injeksjon $f: B \rightarrow \Bbb{N}$.
Siden $A \subset B$, eksisterer det en injeksjon $g: A \rightarrow B$. 
Da kan vi vurdere sammensetningen $f \circ g$ som vil være en injeksjon fra $A \rightarrow \Bbb{N}$.
Ettersom det eksisterer en slik injeksjon må $|A| \leq |\Bbb{N}| = \aleph_0$. QED.

\end{document}